\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
%\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\title{Chaîne de mesure de la vitesse de rotation d'un moteur}
\type{Colle (extrait concours TSI)}
\classe{ATS}
\maketitle


On étudie la chaîne d'acquisition de la vitesse du moteur d'un système de remontées mécaniques.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{schemaBloc.pdf_tex}
		\caption{Schema-Bloc de l'asservissement en vitesse.}
		\label{schemaBloc}
\end{figure}

On donne :
\begin{table}[htpb]
				\centering
				\caption{Extrait de la documentation constructeur}
				\label{tab:nums}
				\begin{tabular}{ll}
								\toprule
				Elements	 & Caractéristiques et notations \\
				\midrule
				Génératrice tachymétrique & Désignation : RE.0444R Transdrive Engineering \\
																	& Sensibilité  $K_\text{g}$ : \SI{30}{V} pour \SI{1000}{tr/min}\\
				\midrule
				Réducteur principal & rapport de transmission : $r=\frac{\omega_{m}}{\omega_{p}}=\num{59.1}$ \\
														& Vitesse de rotation $\omega_{p}$ en \si{rad/s}\\
				\midrule
				Poulies motrices et réceptrices & Rayon $R_p=\SI{2.45}{m}$ \\
				\midrule
				Câble & Vitesse $V$ en \si{m/s}\\
							& Vitesse de consigne d'exploitation : $v_c=\SI{5.5}{m/s}$\\
				\midrule
				Siège & Capacité : $N_P=\SI{6}{Personnes}$\\
							& Distance moyenne entre 2 sièges : $d=\SI{36}{m}$\\
				\bottomrule
				\end{tabular}
\end{table}

Une génératrice tachymétrique (capteur analogique de vitesse) est montée sur l'abre de sortie d'un moteur.

\question{Déterminer la valeur numérique en U.S.I. du gain $K_\text{g}$ de la génératrice tachymétrique.}


La tension en sortie de la génératrice tachymétrique est comprise entre \SI{-40}{V} et \SI{40}{V}. Elle est ensuite conditionnée (abaissée) et convertie en grandeur numérique par un CAN bipolaire \SI{+-5}{V} puis transmise au microprocesseur d'un variateur de vitesse, s'occupant de l'asservissement en vitesse du moteur.

\begin{figure}[htb]
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{conditionnement.pdf_tex}
		\caption{ Schéma synoptique de la chaîne de mesure}
		\label{conditionnement}
\end{figure}


\begin{minipage}{.58\textwidth}
La structure de conditionnement est représentée ci-contre.

$R_0$ est une résistance ajustable de 0 à \SI{100}{k\ohm}.

$R_1$ est une résistance de valeur fixe égale à \SI{10}{k\ohm}

\medskip

\question{Comment choisir le rapport $\frac{R_0}{R_1}$. En déduire la valeur de $R_0$.}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.38\textwidth}
		\centering
		\import{./img/}{pontDiviseur.pdf_tex}
\end{minipage}

Pour assurer l'asservissement en vitesse du moteur,  le cahier des charges précise que l'erreur sur la mesure de vitesse du câble ne doit pas dépasser \SI{5e-3}{m/s}.

\question{En déduire l'erreur maximale sur la mesure de vitesse de rotation en tours par minute de la génératrice tachymétrique.}

\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
				On note & q & le quantum du CAN. \\
								& PE& la valeur de la plage de conversion (tension pleine échelle). \\
								& n & le nombre de bits du CAN. \\
\end{tabularx}

On utilise une quantification non centrée.

\question{Déterminer la valeur maximal de q pour respecter le cahier des charges}
\question{Montrer qu'un convertisseur 11 bits convient.}
\question{Que vaut dans ces conditions l'erreur sur la mesure de vitesse du moteur.}


\end{document}

